% Olivier Rodriguez - février 2014
% Document distribué sous licence CC-BY-SA 3.0 FR
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/fr/

\chapter{Le théorème des nombres premiers et la transformation de Fourier}
Ce chapitre est consacré à la démonstration du théorème des nombres premiers suivant un schéma dû à J.-P.~Kahane~\cite{kahane96,kahane97} (d'après \cite{bost03}).

\section{Prérequis et notations}
On appelle \emph{série de Dirichlet} une série dépendant d'une variable complexe $s$, de la forme
\begin{equation}\label{eq:2.1.1}
\sum_{n=1}^\infty\frac{a_n}{n^s},
\end{equation}
où les coefficients $a_n$ sont des nombres complexes.
On vérifie aussitôt que, si la série \eqref{eq:2.1.1} converge absolument pour une valeur $s=s_0$, alors elle converge normalement sur le demi-plan \mbox{$\{\re(s)\geq\re(s_0)\}$} et définit ainsi une fonction holomorphe sur le demi-plan ouvert $\{\re(s)>\re(s_0)\}$.
L'abscisse de convergence absolue $\sigma$ de la série de Dirichlet \eqref{eq:2.1.1} est par définition la borne inférieure des réels $re(s)$ où $s$ est tel que la série définie par \eqref{eq:2.1.1} converge absolument ; celle-ci définit alors une fonction holomorphe sur le demi-plan $\{\re(s)>\sigma\}$.\\

Rappelons quelques résultats concernant les produits infinis : soit $(u_n)$ une suite de nombres complexes, on pose $P_n=\prod_{k=0}^n(1+u_k)$.
On dit que le produit infini $\prod_{n=0}^\infty(1+u_n)$ est convergent et de produit $P$ si la suite $(P_n)$ des produits partiels converge vers $P$.

\begin{theo}
Soit $(u_n)$ une suite de nombres complexes.
On suppose que $\sum_{n=0}^{+\infty}|u_n|<\infty$, alors :
\begin{enumerate}
\item le produit infini $\prod_{n=0}^{+\infty}(1+u_n)$ est convergent.
On dit que le produit infini est absolument convergent ;
\item soit $P=\prod_{n=0}^{+\infty}(1+u_n)$ un produit absolument convergent de nombres complexes, alors $P$ est nul si, et seulement si, l'un des facteurs $1 + u_n$ est nul.
En outre, si $1+u_n$ est non nul pour tout $n$, le produit infini $\prod_{n=0}^{+\infty}(1+u_n)^{-1}$ est absolument convergent et
\[
\prod_{n=0}^{+\infty}(1+u_n)^{-1}=\left(\prod_{n=0}^{+\infty}(1+u_n)\right)^{-1}.
\]
\end{enumerate}
\end{theo}

On pourra trouver une démonstration de ces résultats dans l'ouvrage \cite{wagschal03b}.\\

L'espace vectoriel des fonctions de classe $\mathcal{C}^\infty$ à support compact sur $\R$ sera noté $\mathcal{D}(\R)$ ; l'espace de Schwartz des fonctions à décroissance rapide sur $\R$ sera noté $\mathcal{S}(\R)$.\\

La transformée de Fourier d'une distribution tempérée $T\in\mathcal{S}(\R)$ sera notée $\mathcal{F}T$ ou $\widehat{T}$.
Elle est définie par :
\[
\langle\widehat{T},\varphi\rangle=\langle T,\widehat{\varphi}\rangle\qquad\forall\varphi\in\mathcal{S}(\R).
\]
Lorsque $T$ appartient à $L^1(\R)$, c'est la fonction continue définie sur $\R$ par
\[
\widehat{T}(t)=\mathcal{F}T(t)=\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-2\pi ixt}T(x)dx.
\]
On utilisera le résultat suivant.

\begin{prop}[Lemme de Riemann-Lebesgue]
Soit $f\in L^1(\R)$, alors
\[
\lim_{t\to+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-2\pi ixt}f(x)dx=0.
\]
\end{prop}

La prochaine section est consacrée à la démonstration de l'expression de $\zeta(s)$ comme produit eulérien et à ses premières conséquences.
Cette expression permet notamment d'étudier le comportement de la série de Dirichlet
\[
\zeta_{\mathcal{P}}(s):=\sum_{p\in\mathcal{P}}\frac{1}{p^s}
\]
\emph{a priori} définie et holomorphe sur le demi-plan $\re(s)>1$, lorsque $\re(s)$ tend vers $1^+$.
Si l'on pose
\[
Z=\{t\in\R_{*}:\zeta(1+i t)=0\},
\]
on obtient ainsi que la limite
\[
\zeta_{\mathcal{P}}(1+it):=\lim_{\varepsilon\to0^+}\zeta_{\mathcal{P}}(1+\varepsilon+it)
\]
existe pour tout $t\in\R \setminus(\{0\}\cup Z)$ et définit une fonction localement sommable sur $\R$ -- en fait, une fonction de classe $\mathcal{C}^\infty$ sur $\R \setminus \{0\} \cup Z$ qui admet des singularités logarithmiques aux points de $\{0\}\cup Z$.\\

Dans la section 2.3, on montre que la fonction
\[
t\mapsto\ell(t):=\zeta_{\mathcal{P}}(1+2\pi it)
\]
est la transformée de Fourier de la distribution tempérée associée à la mesure
\[
\mu:=\sum_{p\in\mathcal{P}}\frac{1}{p}\delta_{\log p},
\]
puis que $t\mapsto(1+2\pi it)^{-1}\ell(t)$ est la transformée de Fourier de la distribution tempérée associée à la fonction bornée $x\mapsto e^{-x}\pi(e^x)$.
Autrement dit, pour toute fonction $\varphi\in\mathcal{D}(\R)$, on a :
\begin{equation}\label{eq:2.1.2}
\int_{- \infty}^{+\infty} \zeta_{\mathcal{P}}(1+2\pi it)\varphi(t)dt=\sum_{p\in\mathcal{P}}\frac{1}{p}\widehat{\varphi}(\log p)
\end{equation}
et
\begin{equation}\label{eq:2.1.3}
\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{\ell(t)}{1+2\pi it}\varphi(t)dt=\int_{-\infty}^{+\infty}\widehat{\varphi}(x)\frac{\pi(e^x)}{e^x}dx.
\end{equation}
En appliquant l'identité \eqref{eq:2.1.2} à des fonctions $\varphi$ telles que $\widehat{\varphi}\geq0$, on démontre dans la section 2.4 que l'ensemble $Z$ des zéros de $\zeta $ sur la droite $\{\re(s) = 1\}$ est vide et donc que la fonction $t\mapsto\ell(t)-\log1/it$ est de classe $\mathcal{C}^\infty$ sur $\R$.
Dans la section 2.5, on en déduit le théorème des nombres premiers en appliquant \eqref{eq:2.1.3} à des fonctions $\varphi_y$ de la forme $t\mapsto e^{2\pi ity}\varphi(t)$ -- ainsi $\widehat{\varphi}_y(x)\widehat{\varphi}(x - y)$ -- puis en faisant tendre $y$ vers l'infini.

\section{L'expression de $\zeta$ comme produit eulérien et ses conséquences}

\subsection{Le développement de $\zeta$ en produit eulérien}
Le résultat suivant, dû à Euler, peut s'interpréter comme une traduction analytique du fait que tout entier $>0$ s'écrit de manière unique comme produit de puissances de nombres premiers.

\begin{theo}
Pour tout $s\in\C$ tel que $\re(s)>1$, on a :
\begin{equation}\label{eq:2.2.1}
\zeta(s)=\prod_{p\in\mathcal{P}}{\left(1-\frac{1}{p^s}\right)}^{-1}.
\end{equation}
\end{theo}
Ce produit infini est bien convergent car
\[
\sum_{p\in\mathcal{P}}\left|\frac{1}{p^s}\right|=\sum_{p\in\mathcal{P}}\frac{1}{p^{\re(s)}}\leq\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{1}{n^{\re(s)}}<\infty,
\]
puisque $\re(s)>1$.
La convergence est clairement uniforme sur tout demi-plan $\re(s)\geq\eta$ si $\eta>1$.

\begin{proof}
Soit $s\in\C$ tel que $\re(s)>1$.
Pour tout $p\in\mathcal{P}$, on a le développement en série absolument convergente :
\[
\left(1-\frac{1}{p^s}\right)^{-1}=\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{1}{p^{ks}}.
\]
Il en découle que
\[
\prod_{\substack{p\in \mathcal{P}\\ p\leq N}}\left(1-\frac{1}{p^s}\right)^{-1}=\sum_{n\in\mathcal{E}(N)} \frac{1}{n^s},
\]
où $\mathcal{E}(N)$ est l'ensemble des entiers $>0$ dont les diviseurs premiers sont $\leq N$. 
Comme on a
\[
\mathcal{E}(N)\supset\{1,\ldots,N\},
\]
il vient alors
\begin{align*}
\left|\zeta(s)-\prod_{\substack{p\in\mathcal{P}\\ p\leq N}}\left(1-\frac{1}{p^s}\right)^{-1}\right|& = \left|\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{1}{n^s}-\sum_{n\in\mathcal{E}(N)}\frac{1}{n^s}\right|\\
&\leq \left|\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{1}{n^s}-\sum_{n \leq N}\frac{1}{n^s}\right|=\left|\,\sum_{n>N}\frac{1}{n^s}\right|\\
&\leq \sum_{n>N}\left|\frac{1}{n^s}\right|=\sum_{n>N}\frac{1}{n^{\re(s)}}.
\end{align*}
L'expression \eqref{eq:2.2.1} s'obtient alors en faisant tendre $N$ vers $+\infty$.
\end{proof}

\subsection{La série de Dirichlet $\displaystyle{\zeta_{\mathcal{P}}(s)}$}
On considère la série de Dirichlet
\[
\zeta_{\mathcal{P}}(s):=\sum_{p\in\mathcal{P}} \frac{1}{p^s}.
\]
Son abscisse de convergence absolue est clairement $\leq 1$, elle définit donc une fonction holomorphe sur le demi-plan ouvert $\{\re(s)>1\}$.
Nous allons étudier les propriétés du prolongement de $\zeta_{\mathcal{P}}$ au demi-plan \emph{fermé} $\{\re(s)\geq1\}$, sur lesquelles va reposer la démonstration du théorème des nombres premiers.
Pour ce faire, nous nous appuierons sur le corollaire suivant de l'expression de $\zeta$ comme produit eulérien.
\begin{prop}
Pour tout $s\in\{\re(s)>1\}$, on pose
\begin{equation}\label{eq:2.2.2}
g(s)=\log \zeta(s)-\displaystyle{\zeta_{\mathcal{P}}(s)}.
\end{equation}
La fonction $g$ se prolonge en une fonction holomorphe sur le demi-plan $\{\re(s)>\frac12\} $, bornée sur le demi-plan $\{\re(s)>\rho\} $ pour tout $\rho>1/2$.
\end{prop}

\begin{proof}
Le développement eulérien de
$\zeta(s)$ montre que, pour tout $s\in\{\re(s)>1\}$,
\begin{equation}\label{eq:2.2.3}
g(s)=\sum_{p\in\mathcal{P}}\left(-\log\left(1-\frac{1}{p^s}\right)-\frac{1}{p^s}\right).
\end{equation}
Soit $p\in\mathcal{P}$, soit $s\in\C$ tel que $\re(s)>0$, alors $1/p^s\in\D$ où $\D$ désigne le
disque unité ouvert de $\C$.
On note $\log$ la détermination principale du logarithme sur le disque ouvert $D(1;1)$, nous
allons montrer que la somme du membre de droite de \eqref{eq:2.2.3} converge pour tout $s$ tel que $\re(s)>1/2$, normalement sur chaque demi-plan $\{\re(s)\geq\rho \}$ pour tout réel $\rho>1/2$, ce qui
établira la proposition.\\

Soit $\rho\in]1/2;+infty[$, il existe une constante $C(\rho)\in\R_+^*$ ne dépendant que de $\rho$ telle que :
\[
\forall u\in\C,\quad|u|\leq2^{-\rho}\Rightarrow|\log(1-u)+u|\leq C(\rho)|u|^2.
\]
En effet, la fonction $u\mapsto\log(1-u)+u$ est holomorphe dans $\D$, nulle ainsi que sa dérivée en $0$.\\

Pour tout $s\in\C$ tel que $\re(s)\geq\rho$ et tout $p\in\mathcal{P}$, il vient :
\[
\left|\frac{1}{p^s} \right| \leq \frac{1}{p^\rho} \leq \frac{1}{2^{\rho}}
\]
et donc
\[
\left|\log\left(1 - \frac{1}{p^s} \right) + \frac{1}{p^s}\right| \leq C(\rho) p^{- 2 \rho}
\]
ce qui prouve la convergence normale puisque $2 \rho >
1$ et donc
\[
\sum_{p \, \in \mathcal{P}} p^{-2 \rho} < \infty.
\]
Ceci achève la démonstration.
\end{proof}

Pour étudier $\zeta_{\mathcal{P}}(s)$ dans le domaine complexe, on utilise l'existence d'un prolongement méromorphe de la fonction $\zeta$.
Une version plus forte du résultat suivant est citée en annexe (théorème 5.1.1), nous nous contenterons d'établir l'énoncé élémentaire suivant :

\begin{theo}
La fonction $\zeta$ se prolonge en une fonction méromorphe dans $\{\re(s) > 0\}$, holomorphe en-dehors de 1,  et admettant un unique pôle en s = 1 ; ce pôle est simple et le résidu correspondant est $1$.
\end{theo}

Autrement dit, la fonction
\[
s\mapsto\zeta(s)-\frac{1}{s-1}
\]
\emph{a priori} définie et holomorphe sur le demi-plan $\{\re(s)>1\}$, admet un prolongement holomorphe sur le demi-plan $\{\re(s)>0\}$.

\begin{proof}
Soit $s\in\C$ tel que $\re(s)>1$.
Pour étudier la somme $\sum_{n=1}^{+\infty}n^{-s}$ définissant $\zeta(s)$, on considère l'intégrale
\[
\int_{1}^{+\infty}x^{-s}dx.
\]
On a d'une part :
\[
\int_{1}^{+\infty}x^{-s}dx=\left[\frac{x^{1-s}}{1-s} \right]_{1}^{+ \infty}=\frac{1}{s-1},
\]
et d'autre part, on peut écrire :
\[
\sum_{n=1}^{+\infty} n^{-s} - \int_{1}^{+ \infty} x^{-s} \,dx = \sum_{n=1}^{+\infty} \left(n^{-s} - \int_{n}^{n+1} x^{-s}
\,dx\right).
\]
Ainsi, si l'on pose
\begin{equation}\label{eq:2.2.4}
\varphi_n(s):=n^{-s}-\int_{n}^{n+1}x^{-s}dx=\int_{n}^{n+1}(n^{-s}-x^{-s})dx,
\end{equation}
on obtient :
\[
\zeta(s) - \frac{1}{s - 1} = \sum_{n=1}^{+\infty} \varphi_n(s).
\]
Pour tout entier $n\geq1$, la formule \eqref{eq:2.2.4} définit une fonction $\varphi_n$ holomorphe dans le demi-plan \mbox{$\{\re(s)>0\}$} (en fait sur $\C$ tout entier).
De plus, comme la dérivée de $t\mapsto n^{-s}-t^{-s}$ est $t\mapsto s/t^{s+1}$, elle satisfait sur ce demi-plan à
\[
|\varphi_n(s)|\leq\sup_{t\in[n;n+1]}|n^{-s}-t^{-s}|\leq\frac{|s|}{n^{\re(s)+1}}
\]
d'après l'inégalité des accroissements finis.
Par conséquent, la série $\sum_{n=1}^{+\infty} \varphi_n(s)$ converge normalement sur tout compact du demi-plan $\{\re(s)>0\}$ et y définit une fonction holomorphe, ce qui achève la démonstration.
\end{proof}

En particulier, $\zeta$ admet un prolongement méromorphe au voisinage de la droite $\{\re(s)=1\} $ ; avec la proposition 2.2.2 on peut alors établir le résultat suivant :

\begin{prop} Soit $s_0\in\C$ tel que $\re(s_0)=1$, soit $n$ la valuation de $\zeta$ en $s_0$, ainsi
\[
\begin{cases}
n=-1 & \text{si }s_0=1,\\
n=0  & \text{si }s_0\neq1\text{ et }\zeta(s_0)\neq 0\\
n\geq1 & \text{si }s_0\neq1\text{ et }\zeta(s_0)= 0.
\end{cases}
\]
La fonction holomorphe sur $\{\\re(s) > 1 \}$
\[
s\mapsto\zeta_{\mathcal{P}}(s)-n\log(s-{s_0})
\]
se prolonge en une fonction holomorphe sur un voisinage de $s_0$.
\end{prop}

La notation $\log$ désigne ici la détermination principale du logarithme sur $\C\backslash\R_{-}$.

\begin{proof}
Pour tout $s$ tel que $\re(s)>1$, on a :
\begin{eqnarray*}
\exp(\zeta_{\mathcal{P}}(s)-n\log(s-s_0))& = &(s-s_0)^{-n}\exp\zeta_{\mathcal{P}}(s)\\
& = & (s-s_0)^{-n}\zeta(s)\exp(- g(s))
\end{eqnarray*}
Cette fonction se prolonge en une fonction holomorphe ne s'annulant pas sur un voisinage ouvert de $s_0$.
Sur un disque ouvert $D(s_0; r)$ de rayon $r\in \R_{+}^{*}$ suffisamment petit, ce prolongement s'écrit $\exp \varphi(s)$, où $\varphi$ est holomorphe dans $D(s_0; r)$ ; en effet, la fonction $\exp:\C\to\C^{*}$ est surjective et localement biholomorphe.
Comme l'ouvert
\[
\{s\in D(s_0;r)\mid\re(s)>1\}
\]
est connexe, il existe $n\in\Z$ tel que sur cet ouvert
\[
\zeta_{\mathcal{P}}(s)-n\log(s-s_0)=\varphi(s)+2\pi in.
\]
La fonction $\varphi+2\pi in$ constitue donc le prolongement holomorphe recherché.
\end{proof}

La proposition 2.2.4 montre que si $t\in\R^*$ est tel que $\zeta(1+i t)\neq0$, on peut considérer la limite dans $\Bbb{C}$ :
\[
\displaystyle{\zeta_{\mathcal{P}}(1 +i t) := \lim_{x\to0^+}\zeta_{\mathcal{P}}(1 + \varepsilon + t) }
\]
ce qui permet aussi d'analyser la régularité locale de la fonction ansi définie, on a alors le corollaire suivant.

\begin{coro}
\begin{enumerate}[(i)]
\item La fonction $t\mapsto\zeta_{\mathcal{P}}(1+i t)$ est de classe $\mathcal{C}^\infty$ sur l'ouvert
\[
\R^*\setminus\{ t_0\in\R^*:\zeta(1+it_0)=0 \}.
\]
\item Au voisinage de $0$, la fonction
\[
t\mapsto\zeta_{\mathcal{P}}(1 + i t) - \log\frac{1}{it}
\]
se prolonge en une fonction de classe $\mathcal{C^\infty}$.
\item Si $\zeta$ admet un zéro d'ordre $n$ en $1+i t_0$, $t_0\in\R^*$, alors
\[
t\mapsto\zeta_{\mathcal{P}}(1 + i t) + n \log\frac{1}{i (t - t_0)}
\]
se prolonge en une fonction de classe $\mathcal{C}^\infty$ au voisinage de $t_0$.
En particulier, $t\mapsto\zeta_{\mathcal{P}}(1+it)$ est une fonction localement intégrable sur $\R$.
\end{enumerate}
\end{coro}

\section{La fonction $\ell$ comme transformée de Fourier de la mesure $\mu$}

\subsection{La mesure $\mu$}
Pour analyser le lien entre la répartition des nombres premiers et les propriétés des fonctions $\zeta$  et $\zeta_{\mathcal{P}}$ sur la droite $\{\re(s)=1\}$, on introduit la mesure positive sur $\R$
\[
\displaystyle{\mu:=\sum_{p\in\mathcal{P}}\frac{1}{p}\delta_{\log p}}
\]
et sa transformée de Fourier.
On a en effet :
\begin{prop}
\begin{enumerate}[(i)]
\item Pour tout $\varepsilon>0$,
\[
\int_{\R}x^{-1-\varepsilon}d\mu (x)<\infty.
\]
\item Pour tout $\lambda\in\C$ tel que $\re(\lambda)>0$, la fonction d'une variable réelle $x\mapsto e^{-\lambda x}$ est \mbox{$\mu$-intégrable} et
\begin{equation}\label{eq:2.3.1}
\int_{\R}e^{-\lambda x}d\mu (x)=\zeta_{\mathcal{P}}(1+\lambda).
\end{equation}
\item Pour tout $y\in\R$,
\begin{equation}\label{eq:2.3.2}
\int_{\R} e^x\chi_{]-\infty;y]}(x)d\mu (x)=\pi(e^y).
\end{equation}
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
\begin{enumerate}[(i)]
\item On a
\begin{align*}
\int_{\R} x^{-1-\varepsilon}d\mu (x) &= \sum_{p\in\mathcal{P}}\frac{1}{p} (\log p)^{-1-\varepsilon}\\
&\leq \sum_{n=1}^{+\infty}\frac{1}{n(\log n)^{1+\varepsilon}}<\infty.
\end{align*}

\item Pour tout $\lambda\in\R_+^*$, il vient :
\begin{align}
\int_{\R}e^{-\lambda x}d\mu (x) &= \sum_{p\in\mathcal{P}}\frac{1}{p}e^{-\lambda\log p}\nonumber\\
&= \sum_{p\in\mathcal{P}}\frac{1}{p^{1+\lambda}}\label{eq:2.3.3}\\
&= \zeta_\mathcal{P}(1+\lambda)<\infty,\nonumber
\end{align}
d'où l'identité \eqref{eq:2.3.1} lorsque $\lambda$ est réel $>0$.
Puisque pour tout $\lambda \in \Bbb{C}$ et tout $x\in\R$, on a :
\[
\left|e^{- \lambda x}\right|=e^{-\re(\lambda)x},
\]
cela montre aussi que $x \mapsto e^{-\lambda x}$ est $\mu$-intégrable lorsque $\re(\lambda)>0$ ce qui permet de conclure.

\item On a :
\begin{align*}
\int_{\R} e^x \chi_{]-\infty;y]} (x) d\mu (x) &= \sum_{p \, \in \mathcal{P}} \frac{1}{p} \ e^{\log p}\chi_{]-\infty,y]} (\log p) \\
&= \sum_{p \, \in \mathcal{P}} \chi_{]- \infty;y]} (\log p) = \sum_{\begin{subarray}{l} p\,\in \mathcal{P} \\ p \leq e^y\end{subarray}} 1 \\ & = & \pi(e^y). \\
\end{align*}
Ceci achève la démonstration.
\end{enumerate}
\end{proof}

Soit $\varphi:\R\to\C$ une fonction continue.
S'il existe \mbox{$\varepsilon>0$} tel que $\varphi(x)=O(x^{-1-\varepsilon})$ lorsque $x\to+\infty$, alors il découle de (i) que $\varphi$ est $\mu$-intégrable.
En particulier, toute fonction $\varphi\in\mathcal{S}(\R)$ est $\mu$-intégrable, et la distribution définie par la mesure $\mu$
\[
\psi\in\mathcal{D}(\R)\mapsto\langle\mu,\psi\rangle=\int_{\R}\psi(x)d\mu (x)
\]
est tempérée, c'est-à-dire appartient à $\mathcal{S}'(\R)$.
Selon l'usage, cette distribution sera encore notée $\mu$.\\

D'après l'identité \eqref{eq:2.3.1}, la transformée de Fourier-Laplace de $\mu$ est la distribution associée à la fonction $\lambda\mapsto\zeta_{\mathcal{P}}(1+2\pi\lambda)$ ; la transformée de Fourier de $\mu$ est donc la distribution associée à la fonction $t\mapsto\zeta(1+2\pi it)$.\\

On introduit la fonction définie sur $\R$ par
\[
g:x\in\R\mapsto g(x):=e^x\chi_{\R_-}(x).
\]

Grâce à l'identité \eqref{eq:2.3.2}, on observe (de manière heuristique) que le produit de convolution $g\star\mu$ coïncide avec la fonction $x\mapsto e^{-x}\pi(x)$.
La transformée de Fourier de $g$ est la fonction $\widehat{g}$ définie par
\begin{align*}
\widehat{g}(t)=\mathcal{F} g(t) &= \int_{-\infty}^{+\infty}e^{2\pi itx}e^x\chi_{\R_-}(x)dx\\
&= \int_{-\infty}^0e^{(1+2\pi it)x}dx\\
&= \frac{1}{1 + 2\pi it}. \\
\end{align*}

D'après la formule de transfert $\widehat{g\star\mu}=\widehat{g}\cdot\widehat{\mu} $, cela signifierait intuitivement que $x\mapsto e^{-x}\pi(x)$ admet comme transformée de Fourier la fonction
\[
t\mapsto\frac{\zeta_{\mathcal{P}}(1+2\pi it)}{(1+2\pi it)}.
\]

Il s'agira dans la suite de cet exposé de donner une signification rigoureuse à ces assertions au moyen de la théorie de la transformée de Fourier des distributions tempérées.

\subsection{Transformée de Fourier de $\mu$ au sens des distributions}
L'objectif de ce paragraphe est d'établir le résultat suivant :

\begin{prop}
La distribution $\widehat{\mu}$, transformée de Fourier de $\mu$, coïncide avec la distribution associée à la fonction localement intégrable $\ell:\R\to\C$ définie par
\[
\ell(t)=\zeta_{\mathcal{P}}(1+2\pi it).
\]
\end{prop}

Autrement dit,
\begin{equation}\label{eq:2.3.4}
\forall\varphi\in\mathcal{D}(\R),\quad\int_{\R}\zeta_{\mathcal{P}}(1+2\pi it)\varphi(t)dt=\sum_{p\in\mathcal{P}}\frac1p\widehat{\varphi}(\log p).
\end{equation}

\begin{proof}
Pour tout $\varepsilon>0$, on définit une mesure positive $\mu_\varepsilon$ sur $\R$
\[
\mu_\varepsilon:=\sum_{p\in\mathcal{P}}\frac{1}{p^{1+\varepsilon}}\delta_{\log p}
\]
et une fonction $\ell_\varepsilon:\R\to\C$
\[
\ell_{\varepsilon}(t):=\zeta_{\mathcal{P}}(1+\varepsilon+2\pi it).
\]
La mesure $\mu_\varepsilon$ est de masse totale finie $\sum_{p\in\mathcal{P}}p^{-1- \varepsilon}$ et définit donc une distribution tempérée que l'on notera encore $\mu_\varepsilon$.
Quant à $\ell_\varepsilon$, c'est une fonction de classe $\mathcal{C}^\infty$ et  $\ell_\varepsilon^{(k)}$ est bornée sur $\R$ pour tout $k\in\N$ puisque la série de Dirichlet définissant $\zeta_{\mathcal{P}}$ est normalement convergente, ainsi que ses dérivées, sur chaque demi-plan $\{\re(s)\geq1+\varepsilon\}$ avec $\varepsilon>0$.\\

Le résultat découle immédiatement des lemmes suivants, démontrés plus bas.
\end{proof}

\begin{lemm}
Pour tout $\varepsilon > 0$, on a, au sens des distributions :
\[
\widehat{\mu_\varepsilon}=\ell_\varepsilon.
\]
\end{lemm}

Autrement dit,
\begin{equation}\label{eq:2.3.5}
\forall\varphi\in\mathcal{D}(\R),\quad\sum_{p\in \mathcal{P}}\frac{1}{p^{1+\varepsilon}}\widehat{\varphi}(\log p)=\int_{\R}\zeta_{\mathcal{P}} (1+\varepsilon+2\pi it)\varphi(t)dt.
\end{equation}

\begin{lemm}
Lorsque $\varepsilon$ tend vers $0^+$, $\mu_\varepsilon$ tend vers $\mu$ dans $\mathcal{S}'(\R)$.
\end{lemm}

Autrement dit,
\[
\forall\psi\in\mathcal{S}(\R),\quad\lim_{\varepsilon\to0^+}\int_{\R}\psi(x)d\mu_\varepsilon(x)=\int_{\R}\psi(x)d\mu(x),
\]
soit
\begin{equation}\label{eq:2.3.6}
\lim_{\varepsilon\to0^+}\sum_{p\in\mathcal{P}}\frac{1}{p^{1+\varepsilon}}\psi(\log p)=\sum_{p\in\mathcal{P}}\frac1p\psi(\log p).
\end{equation}

\begin{lemm}
Lorsque $\varepsilon$ tend vers $0^+$, $\ell_\varepsilon$ tend vers $\ell$ dans $\mathcal{D}'(\R)$. \end{lemm}

Autrement dit,
\begin{equation}\label{eq:2.3.7}
\forall\varphi\in\mathcal{D}(\R),\quad\lim_{\varepsilon\to0^+}\int_{\R}\ell_\varepsilon(t)\varphi(t)dt=\int_{\R}\ell(t)\varphi(t)dt.
\end{equation}

\begin{proof}[Démonstration du lemme 2.3.3]
Ce lemme découle du théorème de Fubini.
En effet, puisque
\begin{align*}
\widehat{\varphi}(\log p) &= \int_{\R}e^{-2\pi it\log p}\varphi(t)dt\\
& = \int_{\R}p^{-2\pi it}\varphi(t)dt,
\end{align*}
on a :
\begin{align*}
\sum_{p\in\mathcal{P}}\frac{1}{p^{1+\varepsilon}}\widehat{\varphi}(\log p) &= \sum_{p\in\mathcal{P}}\int_{\R}p^{-1-\varepsilon-2\pi it}\varphi(t)dt\\
& = \int_{\R}\sum_{p\in\mathcal{P}}p^{-1-\varepsilon-2\pi it}\varphi(t)dt.
\end{align*}
La permutation des symboles $\sum$ et $\int$ est légitime, vu que
\[
\sum_{p\in\mathcal{P}}\int_{\R}\left|p^{-1-\varepsilon-2\pi it}\varphi (t)dt\right|=\zeta_{\mathcal{P}}(1+\varepsilon)\|\varphi\|_{L^1}<\infty.
\]
\end{proof}

\begin{proof}[Démonstration du lemme 2.3.4]
La série $\sum_{p\in\mathcal{P}}p^{-1-\varepsilon}\psi(\log p)$ converge uniformément en $\varepsilon$, puisque $\psi\in\mathcal{S}(\R)\subset L^\infty(\R)$.
\end{proof}

\begin{proof}[Démonstration du lemme 2.3.5]
On observe que pour tout $s_0\in1+i\R$,
\[
\int_{a}^b\left|\log (1+\varepsilon+it-s_0)-\log(1+it-s_0)\right|dt
\]
tend vers $0$ lorsque $\varepsilon>0$ tend vers $0$ pour tout segment $[a;b]\subset\R$.
D'après la proposition 2.2.4 qui donne la description locale de $\zeta_{\mathcal{P}}$, on déduit alors que
\[
\int_{a}^b\left|\ell_\varepsilon(t)-\ell (t)\right|dt=\int_{a}^b\left|\zeta_\mathcal{P}(1+\varepsilon+2\pi it)-\zeta_\mathcal{P}(1+2\pi it)\right|dt
\]
tend vers $0$ lorsque $\varepsilon>0$ tend vers $0$, d'où $\ell_\varepsilon$ tend vers $\ell$ dans $L_{loc}^1(\R)$, donc dans $\mathcal{D}'(\R)$ puisque $L^1_{loc}(\R)$ est dense dans $\mathcal{D}'(\R)$ et que l'injection canonique est continue.
\end{proof}

\subsection{La fonction $x\mapsto e^{-x}\pi(e^x)$ comme transformée de Fourier}
On souhaiterait appliquer la relation \eqref{eq:2.3.4} à $\varphi=f_y\in\mathcal{D}(\R)$ telle que
\begin{equation}\label{eq:2.3.8}
\widehat{f_y}(x)=e^x\chi_{]-\infty;y]}(x),
\end{equation}
de manière à obtenir, grâce à \eqref{eq:2.3.2}, pour tout $y\in\R$ :
\begin{align*}
\sum_{p\in\mathcal{P}}\frac1p\widehat{f_y}(\log p) &= \int_{\R}\zeta_{\mathcal{P}}(1+2\pi it)f_y(t)dt\\
& = \langle\widehat{\mu},f_y\rangle=\langle\mu,\widehat{f_y}\rangle\\
& = \int_{\R}\widehat{f_y}(t)d\mu (t)\\
& = \int_{\R}e^t\chi_{]-\infty;y]}d\mu (t)=\pi(e^y).
\end{align*}
Ce n'est pas possible sans précaution car on aurait alors
\[
f_y(t) = \frac{1}{1 + 2 \pi i t} \ e^{(1 + 2 \pi i t)y},
\]
dont le support n'est pas compact.
Si on applique la proposition 2.3.2 à $f_y$, il vient
\begin{align*}
\pi(e^y) & = \sum_{p\in\mathcal{P}}\frac1p\widehat{f_y}(\log p)\\
&= \int_{\R}\ell(t)f_y(t)dt\\
&= \int_{\R}\frac{\ell(t)}{1+2\pi it}e^{(1+2\pi it)y}dt,
\end{align*}
d'où
\begin{equation}\label{eq:2.3.9}
e^{-y}\pi(e^y)=\int_{\R}\frac{\ell(t)}{1+2\pi it}e^{2\pi ity}dt.
\end{equation}
Dans ce qui suit, on s'appliquera à montrer que cette formule de transformation de Fourier est en fait valide au sens des distributions.

\begin{prop}
La distribution définie par la fonction $t\mapsto(1+2\pi it)^{-1}\ell(t)$ est tempérée et sa transformée de Fourier inverse est la distribution associée à la fonction bornée $x\mapsto e^{-x}\pi(e^x)$.
\end{prop}

Autrement dit,
\begin{equation}\label{eq:2.3.10}
\forall\varphi\in\mathcal{D}(\R),\quad\int_{\R}\frac{\ell(t)}{1+2\pi it}\varphi(t)dt=\int_{\R}\frac{\pi(e^x)}{e^x}\widehat{\varphi}(x)dx.
\end{equation}

\begin{proof}
Soit $\varphi \in\mathcal{D}(\R)$, on pose
\[
\widetilde{\varphi}(t)=\frac{\varphi (t)}{1+2\pi it},
\]
alors $\widetilde{\varphi}\in\mathcal{D}(\R)$.
D'après ce qui précède, la transformée de Fourier inverse de $t\mapsto(1+2\pi i t)^{-1}$ est la fonction
$\widehat{f_0}$ définie sur $\R$ par $\widehat{f_0}(x)=e^x\chi_{\R_-}(x)$.
D'après la formule de transfert, on a donc :
\begin{align*}
\widehat{\widetilde{\varphi}}(x) &= \widehat{f_0}(x)\star\widehat{\varphi}(x)\\
& = \int_{-\infty}^{+\infty}\widehat{f_0}(x-y)\widehat{\varphi}(y)dy\\
& = e^x \int_{-\infty}^{+\infty}e^{-y}\chi_{\R_-}(x-y)\widehat{\varphi}(y)dy \\
& = e^x \int_{-\infty}^{+\infty}e^{-y}\chi_{[x;+\infty[}(y)\widehat{\varphi}(y)dy.
\end{align*}
En appliquant l'identité \eqref{eq:2.3.4} à $\widetilde{\varphi}$, on obtient
\[
\int_{\R}\zeta_{\mathcal{P}}(1+2\pi it)\widetilde{\varphi}(t)dt=\sum_{p\in\mathcal{P}}\frac{1}{p}\widehat{\widetilde{\varphi}}(\log p),
\]
ce qui équivaut à
\begin{equation}\label{eq:2.3.11}
\int_{\R}\frac{\ell(t)}{(1+2\pi it)}\varphi(t)dt=\sum_{p\in\mathcal{P}}\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-y}\chi_{[\log p;+\infty[}\widehat{\varphi}(y)dy.
\end{equation}
On a par ailleurs, par définition même de la fonction $\pi$ :
\[
\forall y\in\R,\quad\sum_{p\in\mathcal{P}}\chi_{[\log p;+\infty[}(y)=\pi(e^y).
\]
Il vient alors
\begin{align*}
\int_{-\infty}^{+\infty}\sum_{p\in\mathcal{P}}\left|e^{-y}\chi_{[\log p,+\infty[}(y)\widehat{\varphi}(y)\right|dy &= \int_{-\infty}^{+\infty}e^{-y}\pi(e^y)\left|\widehat{\varphi}(y)\right|dy\\
&\leq \int_{-\infty}^{+\infty}\left|\widehat{\varphi}(y)\right|dy<\infty,
\end{align*}
puisque $\widehat{\varphi}\in L^1(\R)$.
On peut donc permuter les symboles $\sum$ et $\int$ dans le membre de droite de \eqref{eq:2.3.11}, on obtient ainsi :
\[
\int_{\R}\frac{\ell (t)}{(1+2\pi it)}\varphi(t)dt=\int_{\R}\frac{\pi(e^y)}{e^y}\widehat{\varphi}(y)dy,
\]
d'où le résultat.
\end{proof}

La décroissance à l'infini de la transformée de Fourier d'une distribution tempérée est contrôlée par sa régularité locale : il est donc nécessaire d'étudier la régularité locale de $\ell$ pour déterminer le comportement asymptotique de $\pi$ ; ceci fait l'objet de la section suivante.

\section{Régularité de la fonction $\zeta_{\mathcal{P}}$ sur $1+i\R$}
Nous allons nous employer ici à démontrer le résultat suivant :

\begin{theo}
La fonction $\zeta$ de Riemann n'admet aucun zéro sur la droite $\{\re(s)=1\}$.
\end{theo}

D'après le corollaire 2.2.5, ceci revient à dire que la distribution asssociée à la fonction $t\mapsto\ell(t) - \log 1/i t$ est de classe $\mathcal{C^\infty}$ sur $\R$.
Pour démontrer ce résultat, nous nous appuierons sur le corollaire de la proposition 2.3.2 suivant.

\begin{coro}
Pour toute $\varphi\in\mathcal{D}(\R)$ telle que $\widehat{\varphi}\geq0$, on a
\begin{equation}\label{eq:2.4.1}
\int_{-\infty}^{+\infty}\ell(t)\varphi(t)dt\geq0.
\end{equation}
\end{coro}

\begin{proof}
On a d'après la proposition 2.3.2
\[
\int_{\R}\ell(t)\varphi(t)dt=\sum_{p\in\mathcal{P}}\frac1p\widehat{\varphi}(\log p).
\]
Soit $\varphi \in \mathcal{D}(\R)$ telle que $\widehat{\varphi}$ soit positive, puisque les nombres premiers sont tous positifs, le terme général de la série du membre de droite de \eqref{eq:2.4.1} est positif, d'où le résultat.
\end{proof}

\subsection{Fonctions de type positif}
Pour la suite, il est utile de rappeler trois types de construction de fonctions $\varphi\in\mathcal{D}(\R)$ telles que $\widehat{\varphi} \geq 0$, qui sont fréquemment appelées \emph{fonctions de type positif}.

\begin{enumerate}[(i)]
\item Pour tout $\rho\in\mathcal{D}(\R)$, posons
\[
\widetilde{\rho}(x)=\overline{\rho(-x)}.
\]
On a alors $\widetilde{\rho}\in\mathcal{D}(\R)$ et
\[
\widehat{\widetilde{\rho}}(x)=\overline{\widehat{\rho(x)}},
\]
et donc $\rho\star\widetilde{\rho}\in\mathcal{D}(\R)$ et
\[
\widehat{\rho\star\widetilde{\rho}}(x)=\left|\widehat{\rho}(x)\right|^{2}\geq0.
\]

\item Soit $(a_i)_{1\leq i\leq N}\in\R^{N}$ et $(\alpha_i)_{1\leq  \leq N}\in\C^{N}$.
Posons
\[
T=\sum_{k=1}^{N}\alpha_{k}\delta_{a_{k}}\text{ et }\widetilde{T}=\sum_{k=1}^N\overline{\alpha_k}\delta_{-a_k}.
\]
Il vient alors
\[
T\star\widetilde{T}=\sum_{1\leq k,\ell\leq N}\alpha_k\overline{\alpha_k}\delta_{a_k-a_\ell}
\]
et
\[
\widehat{(T\star\widetilde{T})}=\left|\sum_{k=1}^N\alpha_ke^{-2i\pi a_kx}\right|^2
\geq 0,
\]
donc si $\rho:\R\to\C$ est de classe $\mathcal{C}^\infty$ à support compact et de type positif, il en est de même pour
\[
(T\star\widetilde{T})\star\rho:x\mapsto\sum_{1\leq k,\ell\leq N}\alpha_k\overline{\alpha_k}
\rho(x+a_\ell-a_k).
\]
En effet,
\[
\widehat{(T\star\widetilde{T})\star\rho}=\left(\widehat{T\star\widetilde{T}}\right)\cdot\widehat{\rho}
\]
d'après la formule de transfert.

\item Si $\varphi:\R\to\C$ est de classe $\mathcal{C}^\infty$ à support compact et de type positif, il en est de même pour
\[
\varphi_{\lambda}:= \frac{1}{\lambda}\varphi\left(\frac{\cdot}{\lambda}\right)
\]
pour tout $\lambda\in\R_+^*$.
En effet, $\widehat{\varphi}_{\lambda}(x)=\widehat{\varphi}(\lambda x)$.
\end{enumerate}

\subsection{Démonstration du théorème 2.4.1}
En considérant le corollaire 2.4.2 et les constructions (ii) et (iii) (avec $\alpha_i=1$), en peut en déduire le lemme suivant.

\begin{lemm}
Pour toute $\varphi \in \mathcal{D}(\R)$ telle que $\widehat{\varphi} \geq 0$, tout N-uplet $(a_{i})_{1 \leq i \leq N} \in
\R^{N}$ et tout $\lambda > 0$, on a :
\begin{equation}\label{eq:2.4.2}
\sum_{1\leq k,\ell\leq N}\int_{-\infty}^{+\infty}\ell(t+a_k-a_\ell)\varphi_{\lambda}(t)dt\geq0.
\end{equation}
\end{lemm}

\begin{proof}
Considérons la fonction $\psi:=(T\star\widetilde{T})\star\varphi_{\lambda}$.
D'après les constructions précédentes, elle est de type positif donc en appliquant le corollaire 2.4.2, on a
\[
\int_{-\infty}^{+\infty}\ell(t)\psi(t)dt\geq0.
\]
Or, par construction, on a
\[
\psi (x)=\sum_{1\leq k,\ell\leq N}\alpha_k\overline{\alpha_k}\varphi_{\lambda}(x+a_\ell- a_k)=\sum_{1\leq k,\ell\leq N}\varphi_{\lambda}(x+a_\ell-a_k).
\]
La permutation des symboles $\sum$ et $\int$ est permise (la somme étant finie), d'où
\[
\sum_{1\leq k,\ell\leq N}\int_{-\infty}^{+\infty}\ell(t+a_k-a_\ell)\varphi_{\lambda}(t)dt\geq0.
\]
Ceci achève la démonstration.
\end{proof}

Le comportement asymptotique, lorsque $\lambda$ tend vers $0$, de chacune des intégrales considérées dans le membre de gauche de \eqref{eq:2.4.2} est déterminé par l'ordre du zéro ou du pôle de $\zeta$ en $1+i(a_k-a_\ell)$, d'après le lemme suivant.

\begin{lemm}
Soient $a\in\R$ et
\[
n(a)=\omega(\zeta,1+ia)
\]
l'ordre du zéro de $\zeta$ en $1+ia$.
Pour tout $\varphi\in\mathcal{D}(\R)$, on a, lorsque $\lambda$ tend vers $0^+$ :
\[
\int_{-\infty}^{+\infty}\ell(t+a)\varphi_{\lambda}(t)dt=-n(a)\log(\lambda^{-1})\int_{-\infty}^{+\infty}\varphi(t)dt+O(1).
\]
\end{lemm}

On rappelle que, par définition :
\[
n(a)=
\begin{cases}\label{eq:2.4.3}
-1&\text{si }a=0,\\
0&\text{si }a\neq 0\text{ et }\zeta(1+ia)\neq0, \\
\geq1&\text{si }a\neq0\text{ et }\zeta(1+ia)=0.
\end{cases}
\]

\begin{proof}
En appliquant les points
(ii) et (iii) du corollaire 2.2.5, on déduit qu'il existe
\mbox{$\varepsilon > 0 $} tel que la fonction
\[
t \mapsto \ell(t) + n(a)\log\frac{1}{i(t-a)}
\]
se prolonge en une fonction de classe $\mathcal{C}^\infty$ au voisinage $]a-\varepsilon;a+\varepsilon[$.
On note $g$ une telle fonction, considérons alors $f$ telle que $g=f|_{]a-\varepsilon;a+\varepsilon[}$ et qui prolonge $g$ en une fonction continue et bornée sur $\R$.
On obtient alors :
\[
\forall t\in]a-\varepsilon,a+\varepsilon[,\quad\ell(t)=-n(a)\log\frac{1}{i(t-a)}+f(t-a).
\]
Pour $\lambda\in\R_+^*$ assez petit, le support de $\varphi_{\lambda}$  est donc contenu dans $]-\varepsilon;\varepsilon[$ d'où :
\begin{align*}
\int_{-\infty}^{+\infty}\ell(t+a)\varphi_{\lambda}(t)dt &= \int_{-\infty}^{+\infty}\left(-n(a)\log\frac{1}{it}+f(t)\right)\varphi_{\lambda}(t)dt\\
& = \int_{-\infty}^{+\infty}\left(-n(a)\log\frac{1}{i\lambda u}+f(\lambda u)\right)\varphi(u)du\\
& = -n(a)\log(\lambda^{-1})\int_{-\infty}^{+\infty}\varphi(u)du+\int_{-\infty}^{+\infty}\left(-n(a)\log\frac{1}{i u}+f(\lambda u)\right)\varphi(u)du.
\end{align*}
Comme $f$ et $\varphi$ sont bornées, la dernière intégrale est donc bornée, indépendamment de $\lambda$, par
\[
|n(a)|\cdot\int_{-\infty}^{+\infty}\left|\log\frac{1}{iu}\varphi(u)\right|du+\sup_{t\in\R}|f(t)|\cdot\int_{-\infty}^{+\infty}|\varphi(u)|du.
\]
Ceci achève la démonstration.
\end{proof}

Considérons maintenant une fonction de type positif $\varphi\in\mathcal{D}(\R)$ -- par exemple, en utilisant la construction (i), il vient alors :
\[
\int_{-\infty}^{+\infty}\varphi(t)dt>0.
\]
En utilisant les lemmes 2.4.3 et 2.4.4, lorsque $\lambda$ tend vers $0$ on a :
\[
\sum_{1\leq k,\ell\leq N}\int_{-\infty}^{+\infty}\ell(t+a_k-a_\ell)\varphi_\lambda(t)dt=-\sum_{1\leq k,\ell\leq N}n(a_k-a_\ell)\cdot\log(\lambda^{-1})\cdot\int_{-\infty}^{+\infty}\varphi(t)dt+O(1),
\]
dont on déduit l'inégalité suivante :
\begin{equation}\label{2.4.4}
-\sum_{1\leq k,\ell\leq N}n(a_k-a_\ell)\geq0.
\end{equation}
Prenons par exemple $N=3$ et $(a_1,a_2,a_3)=(-a,0,a)$.
Comme $\overline{\zeta(s)}=\zeta(\overline{s})$, on a $n(-t)=n(t)$ pour tout $t\in\R$ ; alors, pour tout $a>0$, on peut appliquer l'inégalité précédente, dont on déduit
\[
3n(0)+4n(a)+2n(2a)\leq0
\]
et on on déduit de \eqref{eq:2.4.3} que $n(a)=0$.\\

Ce résultat, combiné au le corollaire 2.2.5, permet bien de conclure que la distribution associée à la fonction $t\mapsto\ell(t)-\log(1/it)$ est de classe $\mathcal{C}^\infty$ sur $\R$, ce qui était l'objet de
cette section.

\section{Fin de la démonstration}

\subsection{Une version «lissée» du théorème des nombres premiers}
En appliquant l'identité \eqref{eq:2.3.10} à la fonction $t\to e^{2\pi iyt}\varphi(t)$ avec $\varphi\in\mathcal{D}(\R)$, dont la transformée de Fourier est $x\mapsto\psi(x-y)$ pour tout $y\in\R$, on obtient ainsi l'égalité suivante :
\begin{equation}\label{eq:2.5.1}
\int_{-\infty}^{+\infty}\psi(x-y)\frac{\pi(e^{x})}{e^{x}}dx=\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{\ell(t)}{1+2\pi it}\varphi(t)e^{2\pi iyt}dt.
\end{equation}
Ceci va permettre d'introduire une version «lissée» du théorème des nombres premiers.

\begin{prop}
Pour toute fonction $\psi$ transformée de Fourier d'une fonction de $\mathcal{D}(\R)$, on a lorsque $y$ tend vers $+\infty$ :
\begin{equation}\label{eq:2.5.2}
\int_{-\infty}^{+\infty}\psi(x-y)\frac{\pi(e^{x})}{e^{x}}dx=\frac{1}{y}\int_{-\infty}^{+\infty}\psi(x)dx+o\left(\frac1y\right).
\end{equation}
\end{prop}

On obtiendrait précisément le théorème des nombres premiers si l'on pouvait prendre $\psi=\delta$ dans la proposition 2.5.1.
Pour démontrer cette proposition, on déterminera le comportement asymptotique du membre de droite de l'identité \eqref{eq:2.5.1} lorsque $y\to+\infty$.
On fait appel au lemme suivant.

\begin{lemm}
Pour toute $f\in\mathcal{S}(\R)$, on a, lorsque $y$ tend vers $+\infty$ :
\begin{equation}\label{eq:2.5.3}
\int_{-\infty}^{+\infty} \left(\log\frac{1}{it}\right)f(t)e^{2\pi iyt}dt=\frac1yf(0)+o\left(\frac1y\right).
\end{equation}
\end{lemm}

Pour établir ce lemme, on commence par un calcul classique de transformée de Fourier.

\begin{lemm}
La transformée de Fourier inverse de la distribution tempérée $\frac{d}{dt}(\log 1/it)$ est la distribution associée à la fonction $2\pi i\cdot\chi_{\R_{+}}$.
\end{lemm}

\begin{proof}
Dans $\mathcal{S}'(\R)$, on a
\[
\log\left(\frac{1}{it}\right)=\lim_{\varepsilon\to0^+}\log\left(\frac{1}{it+\varepsilon}\right)
\]
et par conséquent
\begin{align*}
\frac{d}{dt}\left(\log\frac{1}{it}\right) &= \lim_{\varepsilon\to0^+}\frac{d}{dt}\left(\log\frac{1}{it+\varepsilon}\right)\\
&= \lim_{\varepsilon\to0^+}\frac{i}{it+\varepsilon}=:\frac{1}{t+i0}
\end{align*}
Or on sait que pour tout $\eta>0$,
\[
\mathcal{F}(\chi_{\R_+}(x)e^{-\eta x})(t)=\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-2\pi ixt-\eta x}dx=\frac{1}{2\pi it+\eta}.
\]
Il vient donc naturellement, en faisant tendre $\eta$ vers $0$ :
\[
\mathcal{F}^{-1}\left(\frac{1}{t-i0}\right)=2\pi i\cdot\chi_{\R_+}.
\]
Ceci permet de conclure.
\end{proof}

\begin{proof}[Preuve du lemme 2.5.2]
Ce lemme décrit le comportement à l'infini de la transformée de Fourier inverse de la fonction $t\mapsto\big(\log(1/i t)\big)f(t)$.
Dans $\mathcal{S}'(\R)$, on peut écrire :
\begin{align*}
2\pi iy\mathcal{F}^{-1}\left(\big(\log(1/it)\big)f(t)\right)(y) &= -\mathcal{F}^{-1}\left(\frac{d}{dt}\log\left(\frac{1}{it}\right)f(t)\right)(y)\\
&= -\mathcal{F}^{-1}\left(\frac{d}{dt}\log\left(\frac{1}{it}\right)\cdot f(t)+\left(\log\frac{1}{it}\right)f' (t)\right)(y).
\end{align*}
Comme $t\mapsto\big(\log(1/it)\big)f'(t)$ appartient à $L^{1}(\Bbb{C})$, le lemme de Riemann-Lebesgue 2.1.2 montre que
\begin{equation}\label{eq:2.5.4}
\lim_{|y|\to+\infty}\mathcal{F}^{-1}\left(\big(\log(1/it)\big)\cdot f'(t)\right)(y)=0.
\end{equation}
En outre, d'après le lemme 2.5.3,
\begin{align*}
\mathcal{F}^{-1}\left[\frac{d}{dt}\log\left(\frac{1}{it}\right)\cdot f(t)\right] &= \mathcal{F}^{-1}\left[\frac{d}{dt}\log\left(\frac{1}{it}\right)\right]\star\mathcal{F}^{-1}f\\
&= 2 \pi i\chi_{\R_+}\star\mathcal{F}^{-1}f,
\end{align*}
et par conséquent
\begin{align*}
\lim_{y\to+\infty}\mathcal{F}^{-1}\left[\frac{d}{dt}\log\left(\frac{1}{it}\right)\cdot f(t)\right] & =\lim_{y\to+\infty}2\pi i\int_{-\infty}^y\mathcal{F}^{-1}f(x)dx\\
& = 2\pi i\int_{-\infty}^{+\infty}\mathcal{F}^{-1}f(x)dx\\
& = 2\pi if(0). \\
\end{align*}
Dès lors, la relation \eqref{eq:2.5.3} découle de l'égalité \eqref{eq:2.5.4}.
\end{proof}

\begin{proof}[Preuve de la proposition 2.5.1]
Le second membre de l'égalité \eqref{eq:2.5.1} peut s'écrire
\[
\int_{-\infty}^{+\infty}\left(\ell(t)-\log\left(\frac{1}{it}\right)\right)\frac{\varphi(t)}{1+2\pi it}e^{2\pi iyt}dt.
\]
D'après le résultat fondamental du chapitre précédent, la première intégrale est la transformée de Fourier d'une fonction de $\mathcal{D}(\R)$, et définit donc une fonction de $\mathcal{S}(\R)$ qui est de plus $o(1/y)$.
D'après le lemme 2.5.2, la seconde intégrale vaut :
\[
\frac1y\varphi(0)+o\left(\frac1y\right)=\frac1y\int_{-\infty}^{+\infty}\psi(x)dx+o\left(\frac1y\right).
\]
Ceci achève la démonstration de la proposition 2.5.1.
\end{proof}

\subsection{Du théorème des nombres premiers «lissé» au théorème des nombres premiers}
Nous allons construire des fonctions $\psi$ qui sont des approximations de $\delta$, auxquelles nous allons appliquer la proposition 2.5.1.\\

Soit $\psi_1$ une fonction à valeurs positives, qui est la transformée de Fourier de $\varphi\in\mathcal{D}(\R)$, telle que
\[
\int_{-\infty}^{+\infty}\psi_1(t)dt=1
\]
(une telle fonction existe d'après la construction (i) du paragraphe 2.4.1).
Posons, pour tout $\lambda\in\R_+^*$,
\[
\psi_{\lambda}(t)=\frac{1}{\lambda}\psi_1\left(\frac{t}{\lambda}\right).
\]
Ces fonctions vérifient bien les mêmes conditions que $\psi_1$.
En prenant $\varepsilon>0$, on déduit
\[
\lim_{\lambda \to0^+}\int_{|t|\geq\varepsilon}\psi_{\lambda}(t)dt=\lim_{\lambda\to0^+}\int_{|t|\geq\varepsilon\lambda ^{-1} }\psi_1(t)dt=0
\]
et
\[
\lim_{\lambda\to0^+}\int_{|t|\geq\varepsilon}|t|\psi_{\lambda}(t)dt=\lim_{\lambda\to0^+}\int_{|t|\geq\varepsilon\lambda^{-1}}|t|\psi_1(t)dt=0.
\]
En appliquant l'identité \eqref{eq:2.5.2} à une telle fonction $\psi_{\lambda}$, on obtient que le premier membre est minoré, pour tout $\varepsilon>0$, par
\[
\int_{y-\varepsilon}^{y+\varepsilon}\psi_{\lambda}(x-y)\frac{\pi (e^{x})}{e^{x}}dx
\]
et donc par :
\[
\frac{\pi(e^{y-\varepsilon})}{e^{y+\varepsilon}}\int_{y-\varepsilon}^{y+\varepsilon}\psi_{\lambda}(x-y)dx = \frac{\pi(e^{y-\varepsilon})}{e^{y+\varepsilon}}\int_{-\varepsilon}^{\varepsilon}\psi_{\lambda}(t)dt.
\]
Pour tout $\varepsilon>0$, il existe $\lambda$ tel que
\[
\int_{-\varepsilon}^{\varepsilon}\psi_{\lambda}(x)dx\geq1-\varepsilon,
\]
on obtient ainsi, lorsque $y\to+\infty$ :
\[
\frac1y+o\left(\frac1y\right)\geq(1-\varepsilon)\frac{\pi(e^{y-\varepsilon})}{e^{y+\varepsilon}}.
\]
Puisque $\varepsilon>0$ est arbitraire, on en déduit
\begin{equation}\label{eq:2.5.5}
\limsup_{y\to+\infty}\frac{y}{e^{y}}\pi(e^{y})\leq1.
\end{equation}
En particulier, on peut en déduire qu'il existe $M>0$ tel que, pour tout $x\geq0$,
\begin{equation}\label{eq:2.5.6}
\pi(e^{x})\leq M\frac{e^{x}}{x+1}.
\end{equation}
De plus, pour tout $\varepsilon>0$ et tout $y>\varepsilon$, d'après l'inégalité \eqref{eq:2.5.6} et la majoration $\pi(e^{x})\leq e^{x}$, on en déduit
\begin{align*}
\left(\int_{0}^{y-\varepsilon}+\int_{y-\varepsilon}^{y+\varepsilon}+\int_{y+\varepsilon}^{+\infty}\right)\psi_\lambda(x-y)\frac{\pi(e^{x})}{e^{x}}dx &\leq \int_{0}^{y-\varepsilon}\frac{M}{x+1}\psi_\lambda(y-x)dx\\
&+ \frac{\pi(e^{y+\varepsilon})}{e^{y-\varepsilon}}\int_{y-\varepsilon}^{y+\varepsilon}\psi_\lambda(x-y)dx\\
&+ \int_{y+\varepsilon}^{+\infty}\frac{M}{x+1}\psi_\lambda(x-y)dx.
\end{align*}
Pour la majoration de la première des trois intégrales il est utile de remarquer que, d'après la convexité de la fonction $(x\mapsto (x+1)^{-1})$ :
\[
\forall x\in[0;y],\quad\frac{1}{x+1}\leq\frac{y-x+1}{y+1},
\]
d'où
\[
\int_0^{y-\varepsilon}\frac{M}{x+1}\psi_\lambda(x-y)dx \leq \frac{M}{y+1}\int_{-\infty}^{-\varepsilon}(1+|t|)\psi_{\lambda}(t)dt.
\]
Par ailleurs,
\[
\int_{y-\varepsilon}^{y+\varepsilon}\psi_\lambda(x-y)dx\leq\int_{-\infty}^{+\infty}\psi_\lambda(t)dt=1,
\]
et
\[
\int _{y+\varepsilon}^{+\infty}\frac{M}{x+1}\psi_\lambda(x-y)dx\leq\frac{M}{y}\int_\varepsilon^{+\infty}\psi_\lambda(t)dt.
\]
Pour chaque $\varepsilon>0$ fixé, il existe $\lambda$ tel que
\[
\int_{|t|\geq\varepsilon}(1+|t|)\psi_\lambda(t)dt\leq\varepsilon.
\]
Ainsi on obtient, lorsque $y$ tend vers $+\infty$,
\[
\frac{\pi(e^{y+\varepsilon})}{e^{y-\varepsilon}}+\frac{M\varepsilon}{y}\geq\frac1y+o\left(\frac1y\right)
\]
et $\varepsilon$ étant arbitrairement choisi, ceci implique
\begin{equation}\label{eq:2.5.7}
\liminf_{y\to+\infty}\frac{y}{e^y}\pi(e^y)\geq1.
\end{equation}
La conjonction de \eqref{eq:2.5.5} et \eqref{eq:2.5.7} permet de déduire
\[
\lim_{y\to+\infty}\frac{y}{e^{y}}\pi(e^{y})=1,
\]
d'où
\[
\lim_{x\to+\infty}\frac{\log x}{x}\pi(x)=1.
\]
Ceci prouve la relation \eqref{eq:1.0.2} et achève la démontration du théorème des nombres premiers.
